\chapter*{Ringraziamenti}

Si ringrazia il Professor Michele Colajanni per la disponibilità ed i preziosi consigli forniti in questi mesi di lavoro.

Ringrazio inoltre l'Ing. Mirco Marchetti per l'aiuto fornito nelle fasi più complesse della ricerca, i consigli e la gentilezza dimostrata nei miei confronti.

Un ringraziamento particolare all'Ing. Simone Calderara, per il tempo concessomi ed i preziosissimi consigli tecnici forniti volontariamente nonostante gli impegni accademici.

Grazie, a mia Madre. Per avermi dato la possibilità di realizzare questo traguardo, per avermi sostenuto sempre, creduto in me anche nei momenti più difficili e per avermi spinto a dare sempre il meglio senza farmi mai pesare i sacrifici che questo percorso richiede.

Grazie a mio Fratello. Per essermi stato vicino da sempre, per avermi guidato fin dal primo giorno di questa Laurea e per avermi mostrato l'esempio che voglio seguire.

Grazie a Silvia. Per essere sempre vicino a me, per consigliarmi e aiutarmi nei miei dubbi, per non mancare mai quando ho avuto bisogno di un sostegno durante i momenti più difficili e per sapermi tirare su in ogni occasione.

Un grandissimo Grazie a tutti i miei Amici della cumpa senza i quali questi anni sarebbero stati lunghissimi: Albero per le tonnellate di carne e colesterolo buttati sulle braci, il Dir. Baffo per le lezioni di guida su tettuccio, Mambro per le macchine fotografiche a floppy, Nicola archivio umano del gruppo, Ste perché "io la vedo bene", Bardo per il rafting+paintball e Giacomo per avere più cavalli di una scuderia.

Grazie a tanti amici sempre vicini a me: Benny, Max, Ali, Vale, Linda. Grazie al gruppetto TABA per le sviluppine ed i kili di Alesto: Nico e Griso. Grazie alla compagnia dei vecchiardi: Zy, Marco, Cesco, Geeno, Nigro, Rizzi, Rizzi, Calza. Grazie alla band per tutto il Jazz: Ares, Abbie, Davide e Matteo. Grazie ai due compagni di sventure di questi anni magistrali: Prando e Marcella. Grazie anche a chi non ho menzionato tra queste righe, non vi ho dimenticato.

A tutti voi,

Grazie.